export const questions = [
  // PREGUNTAS GENERALES
  { question: "¿Cuál es el planeta más grande del sistema solar?", options: ["Tierra", "Júpiter", "Marte", "Saturno"], answer: "Júpiter" },
  { question: "¿Quién pintó la Mona Lisa?", options: ["Van Gogh", "Picasso", "Da Vinci", "Rembrandt"], answer: "Da Vinci" },
  { question: "¿Qué lenguaje se usa en React?", options: ["Python", "Java", "JavaScript", "C#"], answer: "JavaScript" },
  { question: "¿En qué año llegó el hombre a la Luna?", options: ["1965", "1969", "1972", "1980"], answer: "1969" },
  { question: "¿Cuál es la capital de Australia?", options: ["Sídney", "Canberra", "Melbourne", "Brisbane"], answer: "Canberra" },
  { question: "¿Qué número romano representa el 50?", options: ["X", "L", "C", "V"], answer: "L" },
  { question: "¿Cuál es el río más largo del mundo?", options: ["Amazonas", "Nilo", "Yangtsé", "Misisipi"], answer: "Amazonas" },
  { question: "¿Quién escribió 'Cien años de soledad'?", options: ["Mario Vargas Llosa", "Julio Cortázar", "Gabriel García Márquez", "Pablo Neruda"], answer: "Gabriel García Márquez" },
  { question: "¿Qué país ganó el Mundial de Fútbol en 2010?", options: ["Brasil", "Alemania", "España", "Italia"], answer: "España" },
  { question: "¿Cuál es la montaña más alta del mundo?", options: ["K2", "Monte Everest", "Kilimanjaro", "Aconcagua"], answer: "Monte Everest" },
  { question: "¿Quién fue el primer presidente de Estados Unidos?", options: ["George Washington", "Thomas Jefferson", "Abraham Lincoln", "John Adams"], answer: "George Washington" },
  { question: "¿Cuál es el metal más ligero?", options: ["Oro", "Litio", "Plata", "Aluminio"], answer: "Litio" },
  { question: "¿Qué continente tiene más países?", options: ["África", "Asia", "Europa", "América"], answer: "África" },
  { question: "¿Cuál es el idioma más hablado en el mundo?", options: ["Inglés", "Chino mandarín", "Español", "Hindi"], answer: "Chino mandarín" },
  { question: "¿Quién formuló la teoría de la relatividad?", options: ["Newton", "Einstein", "Tesla", "Galileo"], answer: "Einstein" },
  { question: "¿Cuál es el océano más grande?", options: ["Atlántico", "Índico", "Pacífico", "Ártico"], answer: "Pacífico" },
  { question: "¿Qué país tiene forma de bota?", options: ["Grecia", "Italia", "Chile", "Turquía"], answer: "Italia" },
  { question: "¿Quién inventó la bombilla eléctrica?", options: ["Tesla", "Edison", "Franklin", "Bell"], answer: "Edison" },
  { question: "¿Cuál es el animal más rápido del mundo?", options: ["Guepardo", "Halcón peregrino", "Leopardo", "Antílope"], answer: "Halcón peregrino" },
  { question: "¿Qué elemento químico tiene el símbolo O?", options: ["Oro", "Osmio", "Oxígeno", "Oganesón"], answer: "Oxígeno" },

  // PREGUNTAS DE ECUADOR
  { question: "¿Cuál es la capital de Ecuador?", options: ["Guayaquil", "Quito", "Cuenca", "Ambato"], answer: "Quito" },
  { question: "¿Cuál es la moneda oficial de Ecuador?", options: ["Dólar estadounidense", "Sucre", "Peso", "Euro"], answer: "Dólar estadounidense" },
  { question: "¿Qué ciudad ecuatoriana es conocida como la 'Ciudad de las Flores y las Frutas'?", options: ["Quito", "Ambato", "Guayaquil", "Loja"], answer: "Ambato" },
  { question: "¿Cuál es el volcán más alto de Ecuador?", options: ["Cotopaxi", "Chimborazo", "Tungurahua", "Pichincha"], answer: "Chimborazo" },
  { question: "¿Qué río es el más largo de Ecuador?", options: ["Río Guayas", "Río Napo", "Río Pastaza", "Río Esmeraldas"], answer: "Río Napo" },
  { question: "¿Cuál es la bebida típica ecuatoriana hecha de maíz fermentado?", options: ["Colada Morada", "Chicha de jora", "Canelazo", "Guayusa"], answer: "Chicha de jora" },
  { question: "¿Qué país limita al norte con Ecuador?", options: ["Colombia", "Perú", "Brasil", "Venezuela"], answer: "Colombia" },
  { question: "¿Qué país limita al sur con Ecuador?", options: ["Perú", "Chile", "Brasil", "Colombia"], answer: "Perú" },
  { question: "¿Qué famoso pintor ecuatoriano nació en Guayaquil?", options: ["Oswaldo Guayasamín", "Eduardo Kingman", "Manuel Rendón", "Camilo Egas"], answer: "Oswaldo Guayasamín" },
  { question: "¿Qué ciudad es conocida como la 'Sultana del Oriente'?", options: ["Loja", "Tena", "Macas", "Puyo"], answer: "Tena" },
  { question: "¿Cuál es el plato típico ecuatoriano a base de pescado frito y patacones?", options: ["Ceviche", "Seco de gallina", "Fanesca", "Encocado"], answer: "Ceviche" },
  { question: "¿Qué mar baña la costa de Ecuador?", options: ["Océano Atlántico", "Océano Pacífico", "Mar Caribe", "Mar del Norte"], answer: "Océano Pacífico" },
  { question: "¿Qué parque nacional es famoso por sus lobos marinos y tortugas?", options: ["Galápagos", "Cajas", "Yasuní", "Sumaco"], answer: "Galápagos" },

  // PREGUNTAS DE AMBATO
  { question: "¿Qué volcán se encuentra cerca de Ambato?", options: ["Cotopaxi", "Chimborazo", "Pichincha", "Tungurahua"], answer: "Tungurahua" },
  { question: "¿Qué río pasa por Ambato?", options: ["Río Guayas", "Río Ambato", "Río Pastaza", "Río Esmeraldas"], answer: "Río Ambato" },
  { question: "¿Cuál es el plato típico de Ambato?", options: ["Fanesca", "Llapingacho", "Cuy asado", "Humitas"], answer: "Llapingacho" },
  { question: "¿Qué fiesta es famosa en Ambato?", options: ["Fiesta de la Mama Negra", "Fiesta de las frutas y de las flores", "Inti Raymi", "Feria de Quito"], answer: "Fiesta de las frutas y de las flores" },
  { question: "¿En qué provincia está ubicada Ambato?", options: ["Pichincha", "Tungurahua", "Cotopaxi", "Imbabura"], answer: "Tungurahua" },
  { question: "¿Qué parque es famoso en Ambato?", options: ["Parque Cevallos", "Parque La Carolina", "Parque Metropolitano", "Parque El Ejido"], answer: "Parque Cevallos" },
  { question: "¿Qué fruta es muy representativa de Ambato?", options: ["Banano", "Manzana", "Naranja", "Piña"], answer: "Manzana" },
  { question: "¿Qué famoso escritor nació en Ambato?", options: ["Juan Montalvo", "Eloy Alfaro", "Jorge Icaza", "Oswaldo Guayasamín"], answer: "Juan Montalvo" },
  { question: "¿Qué avenida principal cruza Ambato?", options: ["Avenida Cevallos", "Avenida Amazonas", "Avenida 10 de Agosto", "Avenida América"], answer: "Avenida Cevallos" },
  { question: "¿Cuál es la principal festividad religiosa de Ambato?", options: ["Semana Santa", "Corpus Christi", "Fiesta de la Virgen de la Merced", "Inti Raymi"], answer: "Fiesta de la Virgen de la Merced" },
  { question: "¿Qué museo es destacado en Ambato?", options: ["Museo Casa de Montalvo", "Museo Nacional", "Museo Tumbaco", "Museo Guayasamín"], answer: "Museo Casa de Montalvo" },
  { question: "¿Qué poeta y periodista ambateño es considerado uno de los mejores de Ecuador?", options: ["Juan Montalvo", "Juan León Mera", "Jorge Icaza", "Benjamín Carrión"], answer: "Juan León Mera" },
  { question: "¿Qué himno escribió Juan León Mera, oriundo de Ambato?", options: ["Himno Nacional del Ecuador", "Himno de Quito", "Himno de Guayaquil", "Himno de Cuenca"], answer: "Himno Nacional del Ecuador" },
  { question: "¿Qué producto es emblemático de Ambato", options: ["Pan de Ambato", "Dulce de guayaba", "Helado de paila", "Empanadas de viento"], answer: "Pan de Ambato" },
  { question: "¿Qué institución educativa tradicional de Ambato fue fundada en 1868?", options: ["Colegio Bolívar", "Colegio Mejía", "Colegio Montúfar", "Colegio Central Técnico"], answer: "Colegio Bolívar" },
  { question: "¿Qué estadio de fútbol se encuentra en Ambato?", options: ["Estadio Olímpico Atahualpa", "Estadio Bellavista", "Estadio Alejandro Serrano Aguilar", "Estadio Monumental"], answer: "Estadio Bellavista" },
  { question: "¿Cuál es el apodo de Ambato debido a su reconstrucción tras varios terremotos?", options: ["Ciudad de las Flores", "Ciudad de los Tres Juanes", "Ciudad de los Terremotos", "Ciudad del Despertar"], answer: "Ciudad de los Tres Juanes" },
  { question: "¿En qué año ocurrió el terremoto más destructivo en Ambato?", options: ["1698", "1797", "1868", "1949"], answer: "1949" },
  { question: "¿Qué institución cultural importante se encuentra en Ambato?", options: ["Casa de la Cultura Núcleo de Tungurahua", "Museo Nacional", "Centro Cultural Metropolitano", "Teatro Sucre"], answer: "Casa de la Cultura Núcleo de Tungurahua" },
  

  // MÁS PREGUNTAS VARIADAS DE ECUADOR
  { question: "¿Cuál es la ciudad más poblada de Ecuador?", options: ["Quito", "Guayaquil", "Cuenca", "Ambato"], answer: "Guayaquil" },
  { question: "¿Qué isla ecuatoriana es famosa por sus tortugas gigantes?", options: ["Isla Santa Cruz", "Isla Isabela", "Isla Fernandina", "Isla Pinta"], answer: "Isla Isabela" },
  { question: "¿Qué río atraviesa la ciudad de Quito?", options: ["Río Guayllabamba", "Río Machángara", "Río Napo", "Río Esmeraldas"], answer: "Río Machángara" },
  { question: "¿Cuál es el parque más grande de Quito?", options: ["Parque La Carolina", "Parque Metropolitano", "Parque Itchimbía", "Parque El Ejido"], answer: "Parque Metropolitano" },
  { question: "¿Cuál es la bebida tradicional caliente ecuatoriana hecha con canela y agua de panela?", options: ["Canelazo", "Colada Morada", "Guayusa", "Chicha"], answer: "Canelazo" },
  { question: "¿Cuál es la ciudad conocida como la 'Sultana del Azuay'?", options: ["Cuenca", "Loja", "Machala", "Portoviejo"], answer: "Cuenca" },
  { question: "¿Qué río forma parte de la Amazonía ecuatoriana?", options: ["Río Napo", "Río Guayas", "Río Esmeraldas", "Río Zamora"], answer: "Río Napo" },
  { question: "¿Qué personaje histórico ecuatoriano lideró la Revolución Liberal?", options: ["Eloy Alfaro", "Antonio José de Sucre", "Simón Bolívar", "José Joaquín de Olmedo"], answer: "Eloy Alfaro" },
  { question: "¿Qué provincia es conocida por su producción de cacao?", options: ["Guayas", "Los Ríos", "Esmeraldas", "Carchi"], answer: "Los Ríos" },
];
